# $S\,42$ 泊松括号

设 $f(\boldsymbol{p}, \boldsymbol{q}, t)$ 是坐标、动量和时间的某个函数。它对时间的全导数为

$$
\frac{\mathrm{d} f}{\mathrm{d} t} = \frac{\partial f}{\partial t} + \sum_{k} \left( \frac{\partial f}{\partial q_{k}} \,\dot{q}_{k} + \frac{\partial f}{\partial p_{k}} \,\dot{p}_{k} \right) .
$$

代入由哈密顿方程 (40.4) 给出的 $\dot{q}_{k}$、$\dot{p}_{k}$ 的表达式，得

$$
\frac{\mathrm{d} f}{\mathrm{d} t} = \frac{\partial f}{\partial t} + \left\{ H , f \right\} ,
$$

其中引入了记号

$$
\left\{ H , f \right\} = \sum_{k} \left( \frac{\partial H}{\partial p_{k}} \frac{\partial f}{\partial q_{k}} - \frac{\partial H}{\partial q_{k}} \frac{\partial f}{\partial p_{k}} \right) .
$$

表达式 (42.2) 称为量 $H$ 和 $f$ 的泊松括号。

我们知道，如果动力学变量的某个函数在系统运动时保持不变，则称之为运动积分。由 (42.1) 可知，$f$ 是运动积分（$\mathrm{d} f / \mathrm{d} t = 0$）的条件可以写为

$$
\frac{\partial f}{\partial t} + \left\{ H , f \right\} = 0 .
$$

如果运动积分不显含时间，则

$$
\left\{ H , f \right\} = 0 ,
$$

即运动积分 $f$ 和哈密顿函数的泊松括号必等于零。

对于任意一对变量 $f, g$，泊松括号可以类似于 (42.2) 定义为

$$
\left\{ f , g \right\} = \sum_{k} \left( \frac{\partial f}{\partial p_{k}} \frac{\partial g}{\partial q_{k}} - \frac{\partial f}{\partial q_{k}} \frac{\partial g}{\partial p_{k}} \right) .
$$

由定义容易推出泊松括号的如下性质。

如果两个函数对调，则泊松括号改变符号；如果一个函数是常数 $c$，则泊松括号等于零：

$$
\left\{ f , g \right\} = - \left\{ g , f \right\} , \quad \left\{ f , c \right\} = 0 .
$$

其次，还有

$$
\left\{ f_{1} + f_{2} , g \right\} = \left\{ f_{1} , g \right\} + \left\{ f_{2} , g \right\} ,
\quad
\left\{ f_{1} f_{2} , g \right\} = f_{1} \left\{ f_{2} , g \right\} + f_{2} \left\{ f_{1} , g \right\} .
$$

将 (42.5) 对时间求偏导数有

$$
\frac{\partial}{\partial t} \left\{ f , g \right\} = \left\{ \frac{\partial f}{\partial t} , g \right\} + \left\{ f , \frac{\partial g}{\partial t} \right\} .
$$

如果函数 $f$ 或 $g$ 之一是广义坐标或者广义动量，则泊松括号简化为偏导数：

$$
\left\{ f , q_{k} \right\} = \frac{\partial f}{\partial p_{k}} , \quad \left\{ f , p_{k} \right\} = - \frac{\partial f}{\partial q_{k}} .
$$

例如，在 (42.5) 中令 $g = q_{k}$，就可以得到公式 (42.11)，由于

$$
\frac{\partial q_{k}}{\partial q_{l}} = \delta_{kl} , \quad \frac{\partial q_{k}}{\partial p_{l}} = 0 ,
$$

这时求和只剩下一项。特别地，在 (42.11) 和 (42.12) 中令函数 $f$ 等于 $q_{i}$ 和 $p_{i}$，可得

$$
\left\{ q_{i} , q_{k} \right\} = 0 , \quad \left\{ p_{i} , p_{k} \right\} = 0 , \quad \left\{ p_{i} , q_{k} \right\} = \delta_{ik} .
$$

在 3 个函数组成的泊松括号之间，存在下面关系式

$$
\left\{ f , \left\{ g , h \right\} \right\} + \left\{ g , \left\{ h , f \right\} \right\} + \left\{ h , \left\{ f , g \right\} \right\} = 0 ,
$$

我们称之为雅可比恒等式。

为了证明这个恒等式，我们首先注意到下面的结果。根据定义 (42.5)，泊松括号 $\left\{ f , g \right\}$ 是 $f$ 和 $g$ 的一阶导数的双线性齐次函数。所以，例如，括号 $\left\{ g , \left\{ h , f \right\} \right\} + \left\{ h , \left\{ f , g \right\} \right\}$ 是 $f$ 和 $g$ 的二阶导数的线性齐次函数。因此等式 (42.14) 的整个左端是所有 3 个函数 $f, g, h$ 的二阶导数的线性齐次函数。我们将含有 $f$ 的二阶导数的项放在一起。第一个括号不含这样的项，因为它只涉及 $f$ 的一阶导数。对第 2 和第 3 个括号之和，利用由

$$
D_{1}(\varphi) = \left\{ g , \varphi \right\} , \quad D_{2}(\varphi) = \left\{ h , \varphi \right\} ,
$$

定义的线性微分算符 $D_{1}$ 和 $D_{2}$ 可以将其写为

$$
\left\{ g , \left\{ h , f \right\} \right\} - \left\{ h , \left\{ g , f \right\} \right\} = D_{1}\left( D_{2}(f) \right) - D_{2}\left( D_{1}(f) \right) = \big( D_{1} D_{2} - D_{2} D_{1} \big) f .
$$

容易看出，这个线性微分算符的组合不可能包含 $f$ 的二阶导数。事实上，线性微分算符的一般形式为

$$
D_{1} = \sum_{k} \xi_{k} \frac{\partial}{\partial x_{k}} , \quad D_{2} = \sum_{k} \eta_{k} \frac{\partial}{\partial x_{k}} ,
$$

其中 $\xi_{k}, \eta_{k}$ 是变量 $x_{1}, x_{2}, \cdots$ 的任意函数。于是

$$
D_{1} D_{2} = \sum_{k,l} \xi_{k} \eta_{l} \frac{\partial^{2}}{\partial x_{k} \partial x_{l}} + \sum_{k,l} \xi_{k} \frac{\partial \eta_{l}}{\partial x_{k}} \frac{\partial}{\partial x_{l}} ,
$$

$$
D_{2} D_{1} = \sum_{k,l} \eta_{k} \xi_{l} \frac{\partial^{2}}{\partial x_{k} \partial x_{l}} + \sum_{k,l} \eta_{k} \frac{\partial \xi_{l}}{\partial x_{k}} \frac{\partial}{\partial x_{l}} ,
$$

它们之差为

$$
D_{1} D_{2} - D_{2} D_{1} = \sum_{k,l} \left( \xi_{k} \frac{\partial \eta_{l}}{\partial x_{k}} - \eta_{k} \frac{\partial \xi_{l}}{\partial x_{k}} \right) \frac{\partial}{\partial x_{l}} ,
$$

是仅包含一阶导数的算符。于是，在 (42.14) 的左端，所有包含 $f$ 的二阶导数的项相互抵消，对于 $g$ 和 $h$ 当然有相同的结论，于是整个表达式恒等于零。

泊松括号的一个重要性质在于，如果 $f$ 和 $g$ 是两个运动积分，则它们构成的泊松括号也是运动积分：

$$
\left\{ f , g \right\} = \mathrm{const}
$$

这就是泊松定理。

如果 $f$ 和 $g$ 不显含时间，这个定理的证明非常简单。在雅可比恒等式中令 $h = H$，得

$$
\left\{ f , \left\{ g , H \right\} \right\} + \left\{ g , \left\{ H , f \right\} \right\} + \left\{ H , \left\{ f , g \right\} \right\} = 0 .
$$

由此可见，如果有 $\left\{ H , g \right\} = 0$ 和 $\left\{ H , f \right\} = 0$，则 $\left\{ H , \left\{ f , g \right\} \right\} = 0$，于是结论得证。

如果运动积分 $f$ 和 $g$ 显含时间，则依据 (42.1) 可以写出

$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t} \left\{ f , g \right\} = \frac{\partial}{\partial t} \left\{ f , g \right\} + \left\{ H , \left\{ f , g \right\} \right\} .
$$

利用公式 (42.10)，借助雅可比恒等式将括号 $\left\{ H , \left\{ f , g \right\} \right\}$ 用另外两个括号代替，可得

$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t} \left\{ f , g \right\} = \left\{ \frac{\partial f}{\partial t} , g \right\} + \left\{ f , \frac{\partial g}{\partial t} \right\} - \left\{ f , \left\{ g , H \right\} \right\} - \left\{ g , \left\{ H , f \right\} \right\} ,
$$

$$
= \left\{ \frac{\partial f}{\partial t} + \left\{ H , f \right\} , g \right\} + \left\{ f , \frac{\partial g}{\partial t} + \left\{ H , g \right\} \right\} .
$$

或者

$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t} \left\{ f , g \right\} = \left\{ \frac{\mathrm{d} f}{\mathrm{d} t} , g \right\} + \left\{ f , \frac{\mathrm{d} g}{\mathrm{d} t} \right\} ,
$$

由此显然可以证明一般情况下的泊松定理。

当然，应用泊松定理，我们不是总能得到新的运动积分，因为仅有 $2s - 1$ 个运动积分（其中 $s$ 是自由度）。在某些情况下，我们可能得到平凡的结果，泊松括号为常数。在另外一些情况下，新得到的运动积分只不过是原来的运动积分 $f$ 和 $g$ 的函数。然而，如果不是上述两种情况，则泊松括号给出新的运动积分。
