# §22 强迫振动

现在我们研究可变外力场作用下系统的振动，这种振动称为强迫振动，以区别于 §21 研究的自由振动.因为前面也假定是微振动，则意味着外力场很弱，否则它会引起过大的位移 $x$

这种情况下，系统除了固有势能 $( 1 / 2 ) k x ^ { 2 }$ 以外，还有与外力场作用相关的势能 $U _ { \mathrm { e } } ( x , t )$ .将这个附加势能展开为小量 ${ x }$ 的幂级数,得

$$
U _ { \mathrm { e } } ( x , t ) \approx \left. U _ { \mathrm { e } } ( 0 , t ) + x \frac { \partial U _ { \mathrm { e } } } { \partial x } \right| _ { x = 0 } .
$$

第一项只是时间的函数，可以从拉格朗日函数中略去(作为另一个时间的函数对时间的全导数).第二项中 $- \partial U _ { \mathrm { e } } / \partial x$ 是外力，作用于处在平衡位置的系统上，是时间的给定函数，用 $F ( t )$ 表示.于是势能中出现了 $- \ x F ( t )$ 项，所以系统的拉格朗日函数为

$$
L = \frac { m \dot { x } ^ { 2 } } { 2 } - \frac { k x ^ { 2 } } { 2 } + x F ( t ) .
$$

相应的运动方程为

$$
m \ : \ddot { x } + k x = F ( t ) ,
$$

或者

$$
\ddot { x } + \omega ^ { 2 } x = \frac { 1 } { m } F ( t ) ,
$$

这里我们再次引入了自由振动频檬 $\omega$ .

众所周知，非齐次常系数线性微分方程的通解为两项之和： $x = x _ { 0 } + x _ { 1 }$ ，其中 $x _ { 0 }$ 是齐次方程的通解， $x _ { 1 }$ 是非齐次方程的特解.在现在的情况下， $x _ { 0 }$ 就是$\ S 2 1$ 研究的自由振动.

我们来看一种特别有意义的情况，强迫力是频率为 $\gamma$ 的简单时间周期函数，即

$$
F ( t ) = f { \cos ( \gamma t + \beta ) } .
$$

我们寻找方程(22.2)形式为 $x _ { 1 } = b \cos ( \gamma t + \beta )$ 的特解，它具有与强迫力同样的周期因子.代入方程可得： $b = f / [ \ m ( \omega ^ { 2 } - \gamma ^ { 2 } ) ]$ ,加上齐次方程的解，有下列形式的通解

$$
x = a \cos ( \omega t + \alpha ) + \frac { f } { m \left( \omega ^ { 2 } - \gamma ^ { 2 } \right) } \mathrm { c o s } ( \gamma t + \beta ) .
$$

任意积分常数 $\alpha$ 和 $\alpha$ 由初始条件确定.

于是，在周期性强迫力作用下，系统的运动是两个振动的合成，两个振动的频率分别为系统的固有频率 $\omega$ 和强迫力的频率 $\gamma$ .

解(22.4)不适用于所谓的共振情况，即强迫力的频率 $\gamma$ 与固有频率 $\omega$ 相等的情况.为了求这种情况下方程的通解，将(22.4)改写成如下形式，

$$
x = \alpha \cos ( \omega t + \alpha ) + \frac { f } { m \left( \omega ^ { 2 } - \gamma ^ { 2 } \right) } \big [ \cos ( \gamma \ t + \beta ) - \cos ( \omega t + \beta ) \big ] .
$$

其中常数 $\alpha$ 现在有不同的值.当 $\gamma \to \omega$ 时，第二项变为 $0 \%$ 的不确定形式.按照洛必达法则消除不确定性可得

$$
x = \alpha \cos ( \omega t + \alpha ) + \frac { f } { 2 m \omega } t \sin ( \omega t + \beta ) .
$$

于是，在共振情况下，振动的振幅随时间线性增大(直到不再是微振动，上述所有理论都不适用为止）.

我们再来研究共振附近的微振动的性质，即 $\gamma = \omega + \varepsilon$ ,其中 $\varepsilon$ 是小量.我们将通解写成复数形式

$$
x = A \mathrm { e } ^ { \mathrm { i } \omega t } + B \mathrm { e } ^ { \mathrm { i } \left( \omega + \varepsilon \right) t } = \left( A + B \mathrm { e } ^ { \mathrm { i } \varepsilon t } \right) \mathrm { e } ^ { \mathrm { i } \omega t } .
$$

因为 $A + B \mathrm { e } ^ { \mathrm { i } \varepsilon t }$ 在因子 $\mathrm { e } ^ { \mathrm { i } \omega t }$ 的周期 $2 \pi / \omega$ 内变化很小，所以共振附近的运动可以看作是微振动，但振幅是变化的.①

用 $C$ 表示振幅，有

$$
C = \vert A + B \mathrm { e } ^ { \mathrm { i } \epsilon t } \vert .
$$

将 $A$ 和 $B$ 分别表示为 $a \mathrm { e } ^ { \mathrm { i } \alpha }$ 和 $b \mathrm { e } ^ { \mathrm { i } \beta }$ ,可得

$$
C ^ { 2 } = a ^ { 2 } + b ^ { 2 } + 2 a b \cos ( \operatorname { \varepsilon } t + \beta - \alpha ) .
$$

于是，振幅以频率 $\varepsilon$ 周期变化，其变化范围是

$$
\mid a - b \mid \leqslant C \leqslant a + b .
$$

这种现象称为拍.

对任意强迫力 $F ( t )$ ,可以在一般形式下对方程(22.2)积分求解.这很容易做到，只要将方程重写为

$$
\frac { \mathrm { d } } { \mathrm { d } t } ( \dot { x } + \mathrm { i } \omega \ x ) - \mathrm { i } \omega ( \dot { x } + \mathrm { i } \omega x ) = \frac { 1 } { m } F ( \ t )
$$

或者

$$
\frac { \mathrm { d } \xi } { \mathrm { d } t } - \mathrm { i } \omega \xi = \frac { 1 } { m } F ( t ) ,
$$

这里引入了复变量

$$
\pmb { \xi } = \pmb { \dot { x } } + \mathrm { i } \omega \ \mathscr { x } .
$$

方程(22.8)不是二阶，而是一阶微分方程.如果没有右边部分，它的解是 $\xi =$ $A \mathrm { e } ^ { \mathrm { i } \omega t }$ ,其中 $A$ 是常数.如同前面一样，我们寻找非齐次方程形式为 $\xi = A \left( \begin{array} { l } { t } \end{array} \right) \mathrm { e } ^ { \mathrm { i } \omega t }$ 的解，对于函数 $A \left( \mathbf { \Phi } _ { t } \right)$ 可得方程

$$
\dot { \boldsymbol { A } } \left( \iota \right) = \frac { 1 } { m } \boldsymbol { F } \left( \iota \right) \mathrm { e } ^ { - \mathrm { i } \omega t } .
$$

积分后，可得方程(22.8)的解

$$
\xi = \mathrm { e } ^ { \mathrm { i } \omega t } \Bigl [ \int _ { 0 } ^ { t } \frac { 1 } { m } F ( t ) \mathrm { e } ^ { - \mathrm { i } \omega t } \mathrm { d } t + \pounds _ { 0 } \Bigr ] ,
$$

其中积分常数 $\xi _ { 0 }$ 是 $\scriptstyle { t = 0 }$ 时 $\xi$ 的值.这就是需要寻找的通解，函数 $x ( t )$ 由(22.10)的虚部除以 $\omega$ 给出.②

系统做强迫振动时能量显然是不守恒的，因为系统靠外场源获得能量.假设初始能量为零，我们来求在外力作用时间内（从 $- \infty$ 到 $+ \infty .$ )传递到系统的总能量.根据公式(22.10)(积分下限用 $- \infty$ 代替零，并且 $\xi ( - \infty ) = 0 ,$ ，在 $t ^ {  \infty }$ 时有

$$
\mid \xi ( \infty ) \mid ^ { 2 } = \frac { 1 } { m ^ { 2 } } \left| \int _ { - \infty } ^ { \infty } F ( t ) \mathrm { e } ^ { - \mathrm { i } \omega t } \mathrm { d } t \right| ^ { 2 } .
$$

另一方面，系统的能量表达式为

$$
E = { \frac { m } { 2 } } { \big ( } { \dot { x } } ^ { 2 } + \omega ^ { 2 } x ^ { 2 } { \big ) } = { \frac { m } { 2 } } { \mid } \xi { \mid } ^ { 2 } .
$$

将 $| \xi ( \infty ) | ^ { 2 }$ 代入此式，可得所要求的转移能量

$$
E = \frac { 1 } { 2 m } \left| \int _ { - \infty } ^ { \infty } F ( t ) \mathrm { e } ^ { - \mathrm { \imath } \omega t } \mathrm { d } t \right| ^ { 2 } .
$$

其值由力 $F ( t )$ 的傅里叶分量模的平方所决定，该力的频率等于系统的固有频率：

特别地，如果外力作用的时间与 $1 / \omega$ 相比很短，则可以令 $\mathrm { e } ^ { - \mathrm { i } \omega t } { \approx } 1$ .于是有

$$
E = \frac { 1 } { 2 m } \left( \int _ { - \infty } ^ { \infty } F ( t ) \mathrm { d } t \right) ^ { 2 } .
$$

这个结果是显然的，它表明短时间的力给系统提供冲量 $\int F { \mathrm { d } } t$ ,但来不及使系统产生显著的位移.

# 习 题

习题1如果初始时刻 $t = 0$ 系统静止在平衡位置( $x = { \dot { x } } = 0$ )，试求系统在下列几种形式的外力 $F ( t )$ 作用下的强迫振动.

a) $F = \mathrm { c o n s t } = F _ { 0 } .$

答： $x = \frac { F _ { 0 } } { m { \omega } ^ { 2 } } ( 1 - \cos { \omega t } )$ ，常力作用的结果是使振动所围绕的平衡位置产生位移.

b) $F = \alpha t$

答： $x = { \frac { \alpha } { m { \omega } ^ { 3 } } } ( \omega t - \sin \omega t )$ .   
c) $F = F _ { 0 } { \mathrm { e } } ^ { - \alpha t }$ .

答： $x = { \frac { F _ { 0 } } { m \left( \omega ^ { 2 } + \alpha ^ { 2 } \right) } } { \big ( } \mathrm { e } ^ { - \alpha t } - \cos \omega t + { \frac { \alpha } { \omega } } \mathrm { s i n } \omega t { \big ) } .$ d) $F = F _ { 0 } \mathrm { e } ^ { - \alpha t } \mathrm { c o s } \beta t$ .

答：

$$
x = { \frac { F _ { 0 } } { m \left[ { \bigl ( } \omega ^ { 2 } + \alpha ^ { 2 } - \beta ^ { 2 } ) ^ { 2 } + 4 \alpha ^ { 2 } \beta ^ { 2 } { \bigr ) } \right. } } \left\{ \right. - { \bigl ( } \omega ^ { 2 } + \alpha ^ { 2 } - \beta ^ { 2 } { \bigr ) } \cos \ \omega t + { \cal O } ( \beta ^ { 2 } ) \cos \ \omega t \ + \quad 
$$

$$
\begin{array} { r } { \frac { \alpha } { \omega } ( \omega ^ { 2 } + \alpha ^ { 2 } + \beta ^ { 2 } ) \mathrm { s i n } \omega t + \mathrm { e } ^ { - \alpha t } \big [ \big ( \omega ^ { 2 } + \alpha ^ { 2 } - \beta ^ { 2 } \big ) \mathrm { c o s } \beta t - 2 \alpha \beta \mathrm { s i n } \beta t \big ] \big \} } \end{array}
$$

（在求解过程中将力写成复数形式 $F = F _ { 0 } \mathrm { e } ^ { ( - \alpha + \mathrm { i } \beta ) t }$ 比较方便).

习题2设直到 $t = 0$ 时系統静止在平衡位置，力 $F$ 的变化规律为：当 $t < 0$ 时 $F = 0$ ,当 $0 < t < T$ 时 $F = F _ { 0 } t { \big / } T$ ,当 $t > T$ 时 $F = F _ { 0 }$ （图24）.试求在该力作用后系统振动的最后振幅.

解:在时间间隔 $0 < \tau < T$ 內满足初始条件的振动为

$$
x = { \frac { F _ { 0 } } { m { T _ { \omega } } ^ { 3 } } } ( \omega t - \sin \omega t ) .
$$

![](images/e14c48113ef57a48c6532234140b984bd34f81c7f24a70c3ea583fb2e5863a99.jpg)  
图24

当 $t > T$ 时我们求下面形式的解：

$$
x = c _ { 1 } \mathrm { c o s } \big [ \omega \big ( t - T \big ) \big ] + c _ { 2 } \mathrm { s i n } \big [ \omega \big ( t - T \big ) \big ] + \frac { F _ { 0 } } { m \omega ^ { 2 } } .
$$

由 $_ { x }$ 和 $\dot { x }$ 在 $t = T$ 处连续的条件，可求出

$$
c _ { 1 } = \mathrm { - } \frac { F _ { 0 } } { \mathrm { } m T \omega ^ { 3 } } { \sin } \omega T , \quad c _ { 2 } = \frac { F _ { 0 } } { \mathrm { } m T \omega ^ { 3 } } \big ( 1 - { \cos } \omega T \big ) .
$$

这样得振幅

$$
\alpha = \sqrt { \ c _ { 1 } ^ { 2 } + \ c _ { 2 } ^ { 2 } } = \frac { 2 F _ { 0 } } { m T \omega ^ { 3 } } \mathrm { s i n } \frac { \omega T } { 2 } .
$$

可见，施加力 $F _ { 0 }$ 越缓慢(即 $T$ 越大）,这个振幅越小.

习题3 同习题2，力 $F _ { 0 }$ 是常数，只在有限时间间隔 $T$ 内作用(图25).

解：可以像习题 2 那样求解，但利用公式(22.10)更简单.当 $t > T$ 时系统在平衡位置 $x = 0$ 处自由振动，有

$$
\xi = \frac { F _ { 0 } } { m } \mathrm { e } ^ { \mathrm { i } \omega t } \int _ { 0 } ^ { T } \mathrm { e } ^ { - \mathrm { i } \omega t } \mathrm { ~ d ~ } t = \frac { F _ { 0 } } { \mathrm { i } \omega m } ( 1 - \mathrm { e } ^ { - \mathrm { i } \omega T } ) \mathrm { e } ^ { \mathrm { i } \omega t } .
$$

根据关系 $\mid \xi \mid ^ { 2 } = a ^ { 2 } \omega ^ { 2 } ,$ $\xi$ 的模的平方给出振幅.于是求得

$$
\alpha = \frac { 2 F _ { 0 } } { m \omega ^ { 2 } } \mathrm { s i n } \frac { \omega T } { 2 } .
$$

![](images/e2da42b4a5c3b83df0fd38feeb8b7a49171ed4ca03dd8103b611996ce833b959.jpg)  
图25

![](images/0fb5eb9f951aedd920a8b4459e6972fd2c1165d66b23499f94cea99a7a4c2c5c.jpg)  
图26

习题4同习题2，但力在从零到 $T$ 时间间隔内按规律 $F = F _ { 0 } t { \mathrm { / } } T$ 作用（图26).

解：用同样方法可求得

$$
\alpha = \frac { F _ { 0 } } { T m \omega ^ { 3 } } \sqrt { \omega ^ { 2 } T ^ { 2 } - 2 \omega T \mathrm { s i n } \omega T + 2 ( 1 - \mathrm { c o s } \omega T ) } .
$$

习题5同习题2，但力在从零到 $T = 2 \pi / \omega$ 时间间隔內按规律 $F = F _ { 0 } \sin \omega t$ 作用（图27）.

解：将

$$
F ( t ) = F _ { 0 } \mathrm { s i n } \omega t = { \frac { F _ { 0 } } { 2 \mathrm { i } } } ( \mathrm { e } ^ { \mathrm { i } \omega t } - \mathrm { e } ^ { - \mathrm { i } \omega t } )
$$

代入公式(22.10)并从零到 $T$ 积分，可得

$$
a = \frac { F _ { 0 } \pi } { m \omega ^ { 2 } } \mathrm { . }
$$

![](images/bb55f9b678d6b13a97298b53e51c94cb221ebff5a8288d25235db1815145cf7a.jpg)  
图27
